談釣島如官媒社評

2018年08月20日

談釣島如官媒社評

【本報訊】教圖中史教科書內藏疑似「官媒式社評」段落。《蘋果》發現，該書轟日本「明目張膽」侵奪釣魚台（圖）主權，又斥美國「縱容」日本。連曾積極參與保釣運動的中史科老師也認為寫法不妥，「（寫法像）國民教育宣傳性質，多過歷史學習訓練。」

指美國「縱容」日本

教圖2014年出版的《新視野中國歷史》必修部份第四冊，提及中日關係的段落中新增大量有關釣魚台爭議的資料，包括2012年日本單方面宣佈將釣魚台「國有化」一事。其中一段提到日本「明目張膽」侵奪釣魚島主權，劇化中日爭端；又指美國「縱容」日本，「混淆國際視聽」。積極參與「保釣運動」的資深中史科老師陳漢森也認為上述編撰方式過份主觀，「如果擺喺教科書，好似感情太過濃烈」。

陳認為，歷史教科書期望學生建立對國家的認同感乃無可厚非，但該書的描述令事件沒有討論空間，例如未有列出不同觀點讓讀者思考，「（該書做法）就係你唔知，我話你聽，包括歷史資料同取態，呢種似係一種國民教育宣傳，多過歷史學習訓練。」

他又稱，近年教科書加入近乎社評的描述，似乎有意將這套思考模式套在學生身上，「（以往的歷史訓練）秦始皇好壞，都可以拗一輪喇」。他強調，並非反對教學時省略近代史部份，但選材不應側重單方面史料，「應該要尊重歷史事實，以及唔同人嘅解釋，畀學生多啲機會去思考。」

■記者羅智堅

上一則
上一則
教師轟改版如政治宣傳 中聯辦中史課本 港史一片深紅

[又贏] 中國政府下令中國人不能接近日本國尖閣諸島附近海域